［RFA] 台商看在大陸前景： 市場轉型面臨重大挑戰 傳統產業跌六七成 裁員求存

新冠病毒變異在多國掀起新一波疫情之際，有大陸台商預測明年的中國經濟將面臨重大挑戰。

大陸台商約兩百萬，在受新冠肺炎疫情衝擊全球一時半刻無法止息的情況下，自由亞洲電台採訪多名台商，評估明年的大陸景氣。因經營產業不同，看壞、看好出現兩極化反應。

中國的「全國台灣同胞投資企業聯誼會」（簡稱「台企聯」）榮譽總會長張漢文一開口就不住嘆氣，他說，「大家都很辛苦，不曉得怎麼辦，兩岸來去又不方便，疫情又這麼嚴重，所以，大家都不看好啊！」

台商：傳統產業跌六七成 裁員求存

張漢文提到，在大陸台商受疫情影響最大的是傳統產業、製造業。歐美疫情都還嚴重，市場存在不確定變數，入出境限制，連客戶來往都是問題，尤其美中關稅問題沒有突破，美國對東南亞低關稅、甚至免關稅，問題很大。
記者：「傳統產業業績掉幾成？」

張漢文：「一半以上。」

張漢文說，「現在很多訂單轉到東南亞其他國家，美國賣場沒有整個開放，都沒有大量的進出。美國疫情嚴重怎麼辦？（台商）生產日用品，像鞋子、成衣這一類的最嚴重。」

張漢文九十年代就到廣東東莞設立成衣廠、鞋廠。他坦言，自己受到疫情重創：「現在生意很糟糕，我（訂單）掉了百分之六十、七十。」

記者：「有裁員嗎？」

張漢文：「當然有裁員，不裁員怎麼行。」

記者：「裁了多少人？」

張漢文：「裁了差不多六、七成！」

記者：「有考慮轉到東南亞設廠嗎？」

張漢文：「疫情之下，什麼都很難動！動不了！」

台商產品外銷為主 卡內需市場遲了？
中國大陸有十三億多人口，大陸台商為何無法轉型內需，享受不到眼前的「人口紅利」？

張漢文說，二、三十年前到大陸設廠的台商主要看准勞力成本低，當時大陸經濟、消費力還不高，很多台商沒有看重大陸市場，在大陸生產的產品主要都是外銷，當時外銷市場很大。

張漢文說：「我們台商在大陸都外貿多內需少，現在要改變內需市場很困難，一下沒有那麼容易。到底本地 人比我們各方面運作上比較方便，資源大，台商內需市場以前本來就缺少這一塊資源，你要抓客戶要時間、要有能耐、要人脈、要通路，在這上面我們就比較吃虧。」

張漢文提到，一些電子業還能維持，餐飲業也辛苦，搞外賣的多，現在要轉型得各憑本事：「兩岸怎麼做生意？來去都不方便，大家幾乎都不太動，幾乎都在觀望，一動不如一靜。」

一茶一坐 疫情最嚴重 客量慘跌九成

進軍中國大陸近二十年的台資連鎖餐飲店、最高鋒曾展店到120多家的「一茶一坐」，版圖北到瀋陽、南到深圳、西到成都，幾度傳出可能上市，近日卻爆發直營店全數收攤的消費爭議，只剩八家加盟店。

「一茶一坐」前執行長林盛智23日接受自由亞洲電台採訪表示，幾年前企業體質就薄弱了，疫情最嚴重時，平均來客量慘跌了九成。「一茶一坐」大都設在大都市購物中心，人潮密集，進出受管制，消費者避風險不想出門。「大家都不出去吃飯了」這是全球性的問題！

「只要碰到人的產業」，在疫情期間都受影響。林盛智舉例，直接的像餐飲、零售業、旅遊業、酒店等服務性門店的行業慘。很多旅遊區一度只剩下十分之一、五分之一的人潮，餐飲周邊的像餐具業、食品業等也受害。

「接觸人」產業受創 「不出門」產業火紅
疫情創造新商機，林盛智就說：「外送外賣、社區型的超商超市業績特別好，醫藥方面行業肯定是未來趨勢，大健康、社區養老、社區配送餐，都是未來很重要的趨勢，跟健康有關的。」

林盛智提到，若要投資大陸，沒有必要再做太多勞力密集產業的投資，尤其人力成本也墊高，可考慮投資技術密集型的產業，類似科技研發在大陸應用生產。最近同濟大學教授和台商合作硒元素食品有機化，取得不錯的發展成果。

杭州台商會長周鮑華也告訴自由亞洲電台，到大陸市場買地蓋廠房「重裝備」的投資失去優勢，經營文創、藝術的「輕裝備」投資，具有市場潛力。

疫情經濟靠內需市場「人口紅利」

在大陸經營燈光演藝、光雕產業的周鮑華表示，「適者生存」法則「 一個倒下去，另一個又起來」。大陸擁有內需市場「人口紅利」，隨便一個城市像杭州就一千多萬人，甚至比歐洲有些國家人口還多。疫情創造很多新興行業，年輕人思路跳躍碰撞，大陸人多機會多。

周鮑華說：「譬如說網紅經濟產品，產品用網路在賣，就賣的很火爆。餐飲業電商、外賣市場之大，包含賣菜、送菜的、快遞，這些都是紅紅火火。 電商周邊快遞，食衣住行除了買房子不能到現場去買，穿的衣服、吃的東西統統都可以用網購。」

周鮑華還說，網路電視、電視機，跑步機、槓鈴等室內健身器材業績也上揚。只要和「人不出門能生活下去」的相關產業，都能生存發展。傳統商業模式不轉型會被淘汰。

台企聯常務理事徐正文接受自由亞洲電台採訪提到，台資連鎖餐飲如「一茶一坐」跟「宜滋多」麵包都在縮小。企業受疫情損失，是因為沒有做相應調整。

企業如何化危機為轉機 一大挑戰

徐正文說：「外送系統沒有做的很好，要上網APP行銷，讓大家可以看到下單。傳統店沒有做外送APP，跟其他合作，餐飲價格拼不過小吃攤，簡易速食外送餐飲才能因應改變。」

徐正文說，疫情之下，內需市場會變成世界更重要的一環，像在台灣乾拌面、方便面業績成長50%到80%；台灣進口汽車也達到高峰，內需市場外購可能都會被內購取代。

廈門市台商投資企業協會會長吳家瑩告訴本台，他對大陸明年景氣表示樂觀，主要大陸跟台灣一樣，防疫算做的不錯，部分台商參與大陸5G大基建、內循環市場開拓。在廈門，與半導體、電子業、運動器材、日用品、食用油有關的，有些業績成長到30%；歐美疫情仍嚴峻，不少訂單改下在大陸廠，有的台資企業都趕不及年底前出貨，正進行增資擴廠。

自由亞洲電台記者夏小華台北報導 責編許書婷、何平 網編：洪偉

睇來中國真係好唔掂，反而台灣食到應

台股「萬四如意」，只有看衰台灣的沒有賺到錢！

今年疫情貫穿全年，對全人類來說，這是瘟疫肆虐，災難深重的一年，但各國政府為了救市，祭出空前手段，也讓資本市場出現巨大的波浪。
2020進入倒數階段，我們見到油價一度變成負值，最慘是負40.32美元，也看到VIX恐慌指數衝上84.83的歷史新高，也見證到美國道瓊工業指數單日大跌2997.3的空前跌點，但正如逖更生小說：這是最壞的時代，也是最好的時代，對全人類來說，這是最險惡的時代，但對資本市場來說，今年是最好的時代。台股今天飛越14000，最高到14049.58，對大多數資深巿場投資人來說，好像是夢境一般。因為過去卅年，台股探頭上萬點，都是曇花一現，12682高懸了卅年，始終難越雷池一步，如今卻呈現嘖出走勢，而且，一下子跑到14000，我們喜歡說「萬事如意」，台股終於站在「萬四」的里程碑上，今天是值得記錄的日子。
從三月最低的8523.63迄今，台股已經拉出64%以上的漲幅，這更是不可思議。國泰投信張錫董事長給市場一個大大的目標，加權指數挑戰20000點，台積電700元，也許大家可以當成台股未來的新里程碑。
照理說，今年台股是大牛市，是大多頭行情，市場投資人只要會抱住股票，應該都能賺到錢，但是也有不少人慘賠。很多看壞台灣的，看到中共軍機飛來飛去，以為中共就要打過來的人，看到台股一路漲上來，一路都放空，或者是買ETF的反向標的，像元大，富邦，國泰都有台灣加權反1，台灣50反1，美國道瓊反1，Nasdaq反1，最具代表性的是富邦發行的VIX，今年從14.29跌到3.76，這些反向操作的標的，今年都跌慘。就像是跳舞的舞步，該踩右腳，反而踩左腳，節拍不對，今年可能抓不到獲利機會！